**趙簡子**（）是中國[春秋時期](../Page/春秋時期.md "wikilink")[晉國](../Page/晉國.md "wikilink")[趙氏的領袖](../Page/趙姓.md "wikilink")，原名**趙鞅**，又名志父，亦稱趙孟。《[趙氏孤兒](../Page/趙氏孤兒.md "wikilink")》中的孤兒[趙武之孫](../Page/趙武.md "wikilink")。[晉昭公時](../Page/晉昭公.md "wikilink")，公族弱，[大夫勢力強](../Page/大夫.md "wikilink")，趙簡子為大夫，專國事，致力于改革，为后世[魏文侯](../Page/魏文侯.md "wikilink")[李悝变法](../Page/李悝.md "wikilink")、[秦孝公](../Page/秦孝公.md "wikilink")[商鞅变法和](../Page/商鞅变法.md "wikilink")[赵武灵王改革](../Page/赵武灵王.md "wikilink")，首开先河。

## 生平

公元前519年，周[王子朝为乱](../Page/王子朝.md "wikilink")，佔領王城，自稱周王。[周敬王匄流寓于外](../Page/周敬王.md "wikilink")，退往王城東面的狄泉，人稱「東王」，雙方混戰了三年之久。

公元前516年，赵鞅请命于[晋顷公](../Page/晋顷公.md "wikilink")，大合諸侯，前往支持周敬王。隨後趙鞅和[荀躒率晉軍入周](../Page/荀躒.md "wikilink")，佔領王城，迎[周敬王入城](../Page/周敬王.md "wikilink")，平定了持續三年的王子朝之乱。

公元前513年（魯昭公29年），赵鞅和[中行寅用鐵铸刑鼎](../Page/中行寅.md "wikilink")，把[范宣子制定的刑书铸在铁鼎上](../Page/范宣子.md "wikilink")\[1\]。不過孔子认为，这样做就会「贵贱无序」，破坏等级制度，不由得发出了「晋其亡乎！失其度矣」的感叹。

公元前497年，赵鞅（趙簡子）欲将[邯郸五百户迁往](../Page/邯郸.md "wikilink")[晋阳](../Page/晋阳城.md "wikilink")，其族弟[赵午在进攻齐国后才把五百户人家迁到晋阳](../Page/赵午.md "wikilink")，趙鞅於是殺死[趙午](../Page/趙午.md "wikilink")，赵午之子[赵稷據邯郸发动叛乱](../Page/赵稷.md "wikilink")。范氏家主[士吉射與中行氏家主](../Page/士吉射.md "wikilink")[中行寅](../Page/中行寅.md "wikilink")，則協助趙稷反抗趙氏。趙鞅寡不敌众，退守封邑晋阳。後來智躒聯合魏侈（[魏襄子](../Page/魏襄子.md "wikilink")）、韓不信（[韓簡子](../Page/韓簡子.md "wikilink")），奉晉定公之命幫助趙鞅，反擊范氏、中行氏。士吉射與中行寅失敗，逃至朝歌。此后，荀跞坐朝，赵鞅出征，随即清剿范氏、中行氏的残余势力。公元前493年，赵鞅领兵战于铁（今河南濮阳），以少胜多，大败范氏及中行氏。不久荀跞去世，赵鞅执政。公元前492年，再次败二卿于[朝歌](../Page/朝歌.md "wikilink")（今河南淇县），徹底清除范氏及中行氏在晉國的勢力。

荀躒想立士皋夷繼承范氏、寵臣梁嬰父繼承中行氏，被赵鞅拒絕。赵鞅乘機將晉國本來的三军六卿格局，裁減为二军四卿。

公元前476年，趙簡子有疾，昏迷了五天，[扁鵲替他把過脈](../Page/扁鵲.md "wikilink")。[晉定公三十六年](../Page/晉定公.md "wikilink")（公元前476年）卒。他舍弃嫡长子赵伯鲁而傳位才能出众的庶子趙毋卹，臨終前告訴趙毋卹，他日赵氏有难，晋阳足以依靠。

## 故事

### 轻税重税

\[2\]

### 用众之道

\[3\]

## 參考資料

## 参见

  - [中山狼 (康海)](../Page/中山狼_\(康海\).md "wikilink")
  - [東郭先生](../Page/東郭先生.md "wikilink")

[Category:赵国君主](../Category/赵国君主.md "wikilink")

1.  《春秋左氏傳．魯昭公29年》：冬．晉趙鞅．荀寅．帥師城汝濱．遂賦晉國一鼓鐵．以鑄刑鼎．著范宣子所謂刑書焉．仲尼曰．晉其亡乎．失其度矣．夫晉國將守唐叔之所受法度．以經緯其民．卿大夫以序守之．民是以能尊其貴．貴是以能守其業．貴賤不愆．所謂度也．文公是以作執秩之官．為被廬之法．以為盟主．今棄是度也．而為刑鼎．民在鼎矣．何以尊貴．貴何業之守．貴賤無序．何以為國．且夫宣子之刑．夷之蒐也．晉國之亂制也．若之何以為法．蔡史墨曰．范氏．中行氏．其亡乎．中行寅為下卿．而-{干}-上令．擅作刑器．以為國法．是法姦也．又加范氏．焉易之．亡也．其及趙氏．趙孟與焉．然不得已．若德可以免．
2.  《韩非子·外储说·右下》赵简主出税者，吏请轻重。简主曰：“勿轻勿重。重，则利入于上；若轻，则利归于民。吏无私利而正矣。”
    薄疑谓赵简主曰：“君之国中饱。”简主欣然而喜曰：“何如焉？”对曰：“府库空虚于上，百姓贫饿于下，然而奸吏富矣。”
3.  《韩非子·难二》赵简子围卫之郛郭，犀盾、犀橹，立于矢石之所不及，鼓之而士不起。简子投枹曰：“乌乎！吾之士数弊也。”行人烛过免胄而对曰：“臣闻之：亦有君之不能耳，士无弊者。昔者吾先君献公并国十七，服国三十八，战十有二胜，是民之用也。献公没，惠公即位，淫衍暴乱，身好玉女，秦人恣侵，去绛十七里，亦是人之用也。惠公没，文公授之，围卫，取邺，城濮之战，五败荆人，取尊名于天下，亦此人之用也。亦有君不能耳，士无弊也。”简子乃去盾、橹，立矢石之所及，鼓之而士乘之，战大胜。简子曰：“与吾得革车千乘，不如闻行人烛过之一言也。”